**名人賽**是台灣职业[圍棋赛事](../Page/圍棋.md "wikilink")，由[中國圍棋會主辦](../Page/中國圍棋會.md "wikilink")。名人賽於1974年開辦，前21屆由[台灣新生報](../Page/台灣新生報.md "wikilink")，中國圍棋會合辦，23屆起由[中國時報接手合辦](../Page/中國時報.md "wikilink")，後由中國圍棋會獨力主辦，於2010年宣布停辦，止於第36屆。

名人賽賽制變革甚多，主因：

  - 身為台灣第一個職業棋戰，經驗不多
  - 思圖變革，勇於嘗試，也給後繼者提供不少借鏡
  - 棋手後繼者太少（90年代後，基金會發展重心轉移到中國大陸，台灣已少有棋士入品），兵源不足的情況常常發生

註:台灣頭銜棋戰正式名稱皆為「賽」，但許多棋迷仍依「日」、「韓」、「中」頭銜戰慣例，稱為「名人戰」，以和一般盃賽區分。

## 賽制

  - 賽制: 八強單淘汰賽，準決賽三番棋，決賽五番棋
  - 規則: 採應氏棋規
  - 用時: 每人時限3小時，延時罰點
  - 貼目: 黑還貼八點，平點黑勝
  - 本賽四強可獲下屆本賽資格

## 獎金

  - 頭銜獎金30萬元，亞軍8萬元。

## 歷屆名人

  - 目前周俊勳十六連霸最長紀錄。
  - 周咸亨後改名為周奎宏，之後再改名為[周序鋒](../Page/周序鋒.md "wikilink")。

|  |
|  |
|  |
|  |
|  |
|  |
|  |
|  |
|  |
|  |
|  |
|  |
|  |
|  |
|  |
|  |
|  |
|  |
|  |
|  |
|  |
|  |
|  |
|  |
|  |
|  |
|  |
|  |
|  |
|  |
|  |
|  |
|  |
|  |
|  |
|  |
|  |
|  |
|  |
|  |
|  |

## 賽事沿革

  - 1952年
    中國圍棋社在台復社，由周至柔將軍出任會長，陳雪屏和林伯壽任副會長，白崇禧任監察人，應昌期任總幹事。邀請當時如日中天的吳清源來台
  - 1953年 "中國圍棋社"改組為"中國圍棋會"，周至柔任會長、程天放、束雲章任副會長、應昌期任總幹事、袁惕素任副總幹事。
  - 1972年 "中國圍棋會事件"風暴，周至柔會長將應昌期總幹事解職、再向理事會請辭會長、棋界雙龍頭掛冠。

<!-- end list -->

  - 1974年第一屆：
      - 台灣新生報及中國圍棋會合資主辦
      - 採十人單循環制,保留前五名
      - 冠軍獎金十萬元
  - 1975年第二屆：
      - 採二組五人五輪循環，甲組冠軍為名人，甲組末三名降至乙組，乙組前三名升上甲組，末二名退出循環圈
      - 冠軍獎金六萬元
  - 1977年第四屆：
      - 第一階段為入圍賽（預選），選6人晉級進退賽。
      - 第二階段為進退賽，9人單循環，參加者為入圍賽優勝6人，以及上屆甲組後3名共九人，選3人晉級循環圈。
      - 第三階段為循環圈，4人3輪循環，參加者為進退賽優勝3人，以及上屆甲組第2名（亞軍）決出一名晉級挑戰賽。這也是台灣首度舉辦挑戰賽制。
      - 第四階段為挑戰賽，由循環圈優勝與名人進行七番棋挑戰（7戰4勝）。
  - 1979年第六屆：
      - 中國圍棋會建立職業棋士制度，台灣圍棋正式進入職業化時代，此前五屆皆為業餘賽事。（周咸亨、陳永安、陳秋龍、陳長清4人為台灣第一批職業棋士。）
  - 1980年第七屆：
      - 第三階段循環圈增加1人，為5人雙循環賽。
  - 1982年第九屆：
      - 中國圍棋會完成職業棋士敘品,成立職業棋士會，並設置品位賽(晉段賽)
      - 冠軍獎金20萬元
  - 1983年第十屆：
      - 1983年的8月26日應昌期先生捐資1億元新台幣成立"應昌期圍棋教育基金會"。
      - 第三階段循環圈增為9人，改單循環順位賽。
  - 1984年第11屆:
      - 冠軍獎金三十萬元，亞軍十萬元
  - 1989年第16屆:
      - 中國圍棋會"打麻將事件"，應昌期下令停辦三大新聞棋賽與品位賽,4月中國圍棋會召開董事會，宣佈恢復三大棋賽，品位賽仍不恢復，但民生報不同意恢復棋王賽，棋王賽停辦。
  - 1990年第17屆：
      - 冠軍獎金四十萬元，亞軍十萬元
  - 1991年第18屆：
      - 預選賽：取四人進入進退賽
      - 進退賽：預選四人加上屆循環圈淘汰四人，決出五人晉級擂台賽
      - 擂台賽：進退賽勝出五人加上屆循環圈保留五人，每周日一局共下五十局，勝局最多者奪冠
      - 獎金：本賽擂台賽，對局費1萬元，勝局獎1萬元，冠軍獎金10萬元（最高50局全勝獎金可達110萬）
  - 1994年第21屆：
      - 本屆為台灣新生報主辦之名人賽最後一屆
  - 1995年第22屆：
      - 由味全的張孝威，"中國圍棋會"合資主辦.
  - 1995年第23屆：
      - 本屆起由中國時報接手主辦.

<!-- end list -->

  - 2001年第28屆：
      - 挑戰制七番棋
      - 本賽:九人循環圈（5+4）取一名得挑戰權
      - 進退賽:十人循環賽（2+8）取四人晉級,本屆謝依旻棄權,只有九人循環
      - 預選賽:五人循環賽（4+1）二組 各取四人晉級

<!-- end list -->

  - 2002年第29屆：
      - 進退賽:改八人循環賽（4+4）取四人晉級

<!-- end list -->

  - 2003年第30屆：
      - 本賽:改 七人循環圈（4+3）取一名得挑戰權
      - 進退賽:改 六人循環賽取三人晉級
          - 預選賽:五人循環賽二組各取三人晉級

<!-- end list -->

  - 2004年第31屆：
      - 進退賽:改五人循環賽取三人晉級

<!-- end list -->

  - 2005年第32屆：
      - 循環圈對局費勝者每局15000元/敗者10000元
      - 冠軍獎金35萬元/亞軍12萬元

<!-- end list -->

  - 2006年第33屆：
      - 取消挑戰制改採八人單淘汰賽，準決賽三番棋，決賽五番棋
      - 本賽四強可獲下屆本賽資格

<!-- end list -->

  - 2007年第34屆：
      - 本屆四強與上屆完相同，新九品余承叡首入決賽

<!-- end list -->

  - 2009年第36屆：
      - 因2010年中國圍棋會宣布停辦名人賽與十段戰，本屆也成為最後一屆名人賽

註：

  - 名人賽多為跨年賽事，冠軍多在次年初產生
  - 中國時報後來也收手，由中國圍棋會收回自辦，於2010年停辦

## 參考資料

  - [台灣棋戰列表](http://www.yigo.org/godata/gomenu.php#tw)
  - [台灣職業棋戰資料庫](https://web.archive.org/web/20070310225600/http://igo.web.infoseek.co.jp/cgi-bin/title/taiwan/titlet.htm)
    請用日文編碼

[M](../Category/台湾围棋比赛.md "wikilink")